\documentclass[12pt,a4]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[portuguese,brazilian]{babel}
\usepackage[lmargin=3cm,tmargin=3cm,rmargin=3cm,bmargin=2cm]{geometry} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,dsfont,mathtools,blindtext,bm} 
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\ihat}{\boldsymbol{\hat{\imath}}}  %cria os comandos para o vetore unitário i
\newcommand{\jhat}{\boldsymbol{\hat{\jmath}}}  %cria os comandos para o vetore unitário j


\title{Lista 2}
\author{Física 1 - Unificada}
\date{19/05/23}

\begin{document}
\maketitle

\vspace{0.8cm}
    
\begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{15pt}  %seta a distância vertical entre os itens da lista

\item Trabalho de uma força 
    \begin{description}
        \setlength{\itemsep}{15pt}
    
        \item[6.3 $\bullet$] Um trabalhador de uma fábrica exerce uma força horizontal 
        para empurrar um engradado de 30,0 kg ao longo de um piso plano 
        por uma distância de 4,5 m. O coeficiente de atrito cinético entre 
        o engradado e o piso é igual a 0,25. (a) Qual o módulo da força 
        aplicada pelo trabalhador? (b) Qual o trabalho realizado por essa 
        força sobre o engradado? (c) Qual o trabalho realizado pelo atrito 
        sobre o engradado? (d) Qual o trabalho realizado sobre o engradado  
        pela força normal? E pela força da gravidade? 
        (e) Qual o trabalho total realizado sobre o engradado? 
        
       \item[6.7 $\bullet$] Dois blocos estão ligados por um fio muito leve 
        que passa por uma polia sem massa e sem atrito (Figura E6.7). 
        Deslocando-se com velocidade escalar constante, 
        o bloco de 20,0 N se move 75,0 cm da esquerda para a direita 
        e o bloco de 12,0 N move-se 75,0 cm de cima para baixo.  
        Nesse processo, qual é o trabalho realizado  
        (a) sobre o bloco de 12,0 N pela: (i) gravidade;  
        e (ii) tensão no fio? (b) Sobre o bloco de 20,0 N (i) pela gravidade; 
        (ii) pela tensão no fio; (iii) pelo atrito; e (iv) pela força normal?  
        (c) Calcule o trabalho total realizado sobre cada bloco.

        \begin{figure}[h]
        \centering 
        \includegraphics[width=6cm]{Figuras/6.7.jpg}
        \label{figura:qualquernome}
        \end{figure}

        \newpage
        
       \item[6.8 $\bullet \bullet$] Um carrinho de supermercado carregado está sendo 
       empurrado pelo pátio de um estacionamento sob vento forte. Você aplica uma força 
       constante $\vec{F} = (30 N)\ihat - (40 N)\jhat$ ao carrinho enquanto ele percorre 
       um deslocamento $\vec{d} = (-9,0 m)\ihat- (3,0 m)\jhat$. 
       Qual é o trabalho da força exercida por você sobre o carrinho?

        \item[6.12 $\bullet \bullet$] Um monitor de computador embalado, pesando 10,0 kg,
        é arrastado com atrito 5,50 m para cima ao longo de uma esteira
        transportadora inclinada a um ângulo de 36,9º acima da horizontal. 
        Se a velocidade do monitor for de 2,10 cm/s constantes, qual
        trabalho é realizado sobre o monitor (a) pelo atrito, (b) pela gravidade 
        e (c) pela força normal da esteira transportadora?

        \item[6.18 $\bullet$ Algumas energias cinéticas típicas.] 
        (a) No modelo atômico de Bohr, o elétron de hidrogênio possui uma velocidade 
        escalar orbital de 2.190 km/s. Qual é sua energia cinética? (Consulte o Apêndice F.) 
        (b) Se você largar um peso de 1,0 kg de uma altura de 1,0 m, quantos joules de 
        energia cinética ele terá quando atingir o solo? (c) É razoável afirmar que uma 
        criança de 30 kg pode correr o suficiente para ter 100 J de energia cinética?

        \item[6.19 $\bullet$ Cratera de Meteoro.] Há cerca de 50.000 anos, 
        um meteoro colidiu com a superfície terrestre, próximo de Flagstaff, Arizona (EUA). 
        Medições do ano de 2005 estimam que esse meteoro teria massa aproximada de $1,4 \times 10^{8} kg$ 
        (cerca de 150.000 toneladas) e que tenha atingido o solo a 12 km/s. 
        (a) Quanta energia cinética esse meteoro liberou para o solo? 
        (b) Como essa energia se relaciona com a energia liberada por uma
        bomba nuclear de 1,0 megaton? (Uma bomba de um megaton libera a mesma 
        energia que um milhão de toneladas de TNT e 1,0 tonelada de TNT libera 
        $4,184 \times 10^{9} J$ de energia.)

    \end{description}
    
\newpage

\item Energia cinética e o teorema do trabalho-energia
    \begin{description}
        \setlength{\itemsep}{15pt}
        \item[6.25 $\bullet$] Um trenó com massa igual a 12,0 kg se move em linha
        reta sobre uma superfície horizontal sem atrito. Em um ponto de
        sua trajetória, sua velocidade possui módulo igual a 4,00 m/s;
        depois de percorrer mais 2,50 m além desse ponto, sua velocidade 
        possui módulo igual a 6,00 m/s. Use o teorema do trabalho-
        -energia para achar a força que atua sobre o trenó, supondo que
        essa força seja constante e que ela atue no sentido do movimento
        do trenó.

        \item[6.26 $\bullet \bullet$] Uma massa m desliza de cima para baixo em um
        plano ligeiramente inclinado a partir de uma altura vertical h, formando um 
        ângulo $\alpha$ com a horizontal. (a) O trabalho realizado por uma força é a soma do 
        trabalho realizado por seus componentes. Considere os componentes da gravidade
        paralela e perpendicular à superfície do plano. Calcule o trabalho realizado sobre 
        a massa por cada um dos componentes e use esses resultados para mostrar que o 
        trabalho realizado pela gravidade é exatamente o mesmo, caso a massa tivesse
        caído diretamente de cima para baixo pelo ar, de uma altura h. (b) Use o teorema do 
        trabalho-energia para provar que a velocidade escalar da massa na base da inclinação 
        seria a mesma, caso tivesse sido solta da altura h, independentemente do ângulo a da 
        inclinação. Explique como essa velocidade escalar pode ser independente do ângulo da 
        inclinação. (c) Use os resultados do item (b) para determinar a velocidade escalar
        de uma rocha que desliza de cima para baixo por uma colina
        coberta de gelo e sem atrito, partindo do repouso de um ponto
        que está 15,0 m acima da base.

        \item[6.27 $\bullet$] Um pacote contendo 12 latas de refrigerante (com massa de 4,30 kg) 
        está inicialmente em repouso sobre uma superfície horizontal. A seguir, ele é empurrado 1,20 m 
        em linha reta por um cão treinado que exerce uma força constante de módulo igual a 36,0 N. 
        Use o teorema do trabalho-energia para achar a velocidade final do pacote se (a) não existe 
        atrito entre o pacote e a superfície; (b) o coeficiente de atrito cinético entre o
        pacote e a superfície é igual a 0,30.

        \item[6.30 $\bullet \bullet$] Um bloco de gelo com massa de 2,00 kg desliza 1,35 m
        de cima para baixo ao longo de um plano inclinado de $36,9º$ abaixo da horizontal. 
        Sabendo que o bloco de gelo parte sem velocidade inicial, qual é sua velocidade final? 
        Despreze o atrito.

        \item[6.32 $\bullet \bullet$ ] Um engradado de 30 kg está inicialmente movendo-se
        com uma velocidade com módulo de 3,90 m/s em uma direção de
        37,0º de norte a oeste. Qual é o trabalho que precisa ser realizado
        sobre o engradado para mudar sua velocidade para 5,62 m/s em
        uma direção a 63,0º de leste a sul?
        
    \end{description}

\newpage

\item Trabalho e Energia com Forças Variáveis
    \begin{description}
        \item[6.36 $\bullet$] Uma menina aplica uma força $\vec{F}$
        paralela ao eixo $x$ sobre um trenó de 10,0 kg que se desloca sobre a 
        superfície congelada de um pequeno lago. À medida que ela controla a 
        velocidade do trenó, o componente x da força que
        ela aplica varia com a coordenada x do modo indicado na
        Figura E6.36. Calcule o trabalho realizado pela força quando
        o trenó se desloca (a) de $x = 0$ a $x = 8,0 m;$ (b) de $x = 8,0 m$ a
        $x = 12,0 m;$ (c) de $x = 0$ a $x = 12,0 m.$

        \begin{figure}[h]
        \centering 
        \includegraphics[width=6cm]{Figuras/6.36.jpg}
        \label{figura:qualquernome}
        \end{figure}
            
        \item[6.43 $\bullet$] Uma força é aplicada paralelamente ao eixo $x$ a
        um modelo de carro com controle remoto de 2,0 kg. A componente $x$ da força varia com
        a coordenada $x$ do carro, conforme indicado na Figura E6.43. 
        Calcule o trabalho realizado pela força quando o carro se desloca 
        (a) de $x = 0$ a $x = 3,0 m;$ (b) de $x = 3,0 m$ a
        $x = 4,0 m;$ (c) de $x = 4,0m$ a $x = 7,0m;$ (d) de $x = 0$ a $x = 7,0 m;$
        (e) de $x = 7,0m$ a $x = 2,0m$

        \begin{figure}[h]
        \centering 
        \includegraphics[width=6cm]{Figuras/6.43.jpg}
        \label{figura:qualquernome}
        \end{figure}

    \end{description}
\end{enumerate}

\end{document}

